---
author: Frédéric Junier
title: Problème du rendu de monnaie
---


Auteur : Frédéric Junier.

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.

!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/){:target="_blank" } chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen* dont est tiré l'exemple du rendu de monnaie.
    * le livre <a href="https://algorithmsilluminated.org" target="_blank">part 3 : greedy algorithms and dynamic programming</a> de *Tim Roughgarden* dont est tirée la comparaison entre les méthodes de conception d'algorithme _programmation dynamique_ et _Diviser Pour Régner_.


## Un problème d'optimisation

!!! note "Point de cours 1 : problème du rendu de monnaie"

    On se place dans la position du caissier qui doit rendre  en monnaie un certain montant avec un nombre minimal de pièces. On suppose que le caissier dispose en nombre illimité de toutes les valeurs de pièces disponibles. L'ensemble des valeurs de pièces disponibles constitue  le *système monétaire*.

    
    Il s'agit d'un **problème d'optimisation** dont la spécification est la suivante :
    
    * __Entrée du problème :__ un montant  à rendre et une liste de valeurs de pièces d'un système monétaire ;  on suppose qu'on dispose d'un nombre illimité de pièces de chaque valeur et qu'on dispose de pièces de 1 ainsi on peut toujours rendre la monnaie
    * __Sortie du problème :__  une liste de pièces dont la somme est égale au montant à rendre et dont le nombre de pièces est minimal

## En programmation dynamique on  utilise une sous-structure optimale


!!! question "Exercice 1"

    On a déjà rencontré  le problème du rendu de monnaire dans le chapitre sur les [algorithmes gloutons](../../glouton/glouton.md){:target="_blank" }.  *L'heuristique gloutonne* (une *heuristique* ne donne pas forcément une solution exacte mais a pour but de l'approcher convenablement) est simple : tant qu'il reste un montant  à rendre on choisit la plus grande valeur de pièce disponible inférieure ou égale à la somme et on la retranche du montant à rendre

    !!! warning "Attention"
        La solution construite n'est minimale en nombre de pièces que si le système monétaire vérifie une propriété de _système canonique_, qui n'est d'ailleurs pas simple à vérifier. 

    !!! success "Question 1"

        === "énoncé"

            Dans  le système monétaire constitué des pièces `[1, 4, 6]`, quel est le nombre de pièces rendues en monnaie par l'algorithme glouton pour un montant de 8 ?

            Donner un contre-exemple prouvant que le nombre de pièces rendu par l'algorithme glouton  n'est pas minimal.


        === "solution"

            |Montant restant|Pièce choisie par l'algorithme glouton|
            |:---:|:---:|
            |8|6|
            |2|1|
            |1|1|
    
            L'algorithme rend la monnaie sur 8 avec 3 pièces. Cette solution n'est pas optimale : on peut rendre la monnaie sur 8 avec deux pièces de 4 car $8 = 4 + 4$.

    !!! success "Question 2"


        === "énoncé"
            Soit un montant _M_ à rendre. Pour déterminer une solution optimale, on peut imaginer qu'on dispose d'une telle solution _S_ c'est-à-dire d'une liste de pièces de somme égale à _M_, dont le nombre de pièces est minimal. 

            Si on enlève une  pièce _P_ de cette solution optimale, on obtient une liste _S'_ de somme égale à _M_ $-$ _P_ . Cette liste peut-elle ne pas être  optimale (en nombre de pièces) pour le rendu de monnaie sur _M_ $-$ _P_ ?

        === "solution"
            Supposons que la liste de pièces  _S'_ obtenue en enlevant une  pièce _P_ de la solution _S_  ne soit pas optimale pour le rendu de monnaie sur _M_ $-$ _P_. Cela signifie qu'il existe une liste de pièces _S''_ de somme égale à  _M_ $-$ _P_ avec moins de pièces que _S'_. Mais alors en ajoutant la pièce _P_ à _S''_ on construit une liste de pièces _S'''_ de somme égale à _M_ et qui compte moins de pièces que _S_. C'est contradictoire avec le fait  que _S_ est optimale pour le rendu de monnaie sur _M_. Par conséquent l'hypothèse que  _S'_  ne soit pas optimale pour le rendu de monnaie sur _M_ $-$ _P_, est fausse. 

            Ceci est un _raisonnement par l'absurde_.

    !!! success "Question 3"


        === "énoncé"
            Soit un montant _M_ à rendre. On a démontré que si on dispose d'une liste de pièces solution _S_ optimale pour _M_  alors la liste obtenue en retranchant une  pièce _P_  de _S_  est est optimale pour le montant _M_ $-$ _P_. 
            
            Imaginons qu'on ait calculé des solutions optimales pour tous les montants _M_ $-$ _P_ avec _P_ pièce du système monétaire, comment peut-on construire une solution optimale pour le montant _M_ ?

        === "solution"
            Si on connaît une solution pour tous les _M_ $-$ _P_ avec _P_ pièce du système monétaire, alors il suffit de sélectionner parmi les solutions de tous ces sous-problèmes, celle qui a le nombre de pièces minimal et de lui ajouter la pièce _P_ (ce qui fera une pièce de plus) pour obtenir une solution optimale pour _M_.


    !!! success "Question 4"


        === "énoncé"

            Recopier et compléter le tableau suivant en calculant du _bas_ vers le _haut_ afin de déterminer une solution optimale pour le rendu de monnaie sur le montant 8 dans le système monétaire `[1, 4, 6]`.

            |Montant|Si on rend 1|Si on rend 4|Si on rend 6|Pièces donnant un rendu minimal|Rendu minimal Rmin|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |8|...|...|...|...|...|
            |7|...|...|...|...|...|
            |6|...|...|...|...|...|
            |5|Reste 4 de Rmin 1|Reste 1 de Rmin 1|$\emptyset$|1 ou 4|1+1=2|
            |4|Reste 3 de Rmin 3|Reste 0 de Rmin 0|$\emptyset$|4|1+0=1|
            |3|Reste 2 de Rmin 2|$\emptyset$|$\emptyset$|1|1+2=3|
            |2|Reste 1 de Rmin 1|$\emptyset$|$\emptyset$|1|1+1=2|
            |1|Reste 0 de Rmin 0|$\emptyset$|$\emptyset$|1|1+0=1|
            |0|$\emptyset$|$\emptyset$|$\emptyset$|$\emptyset$|0|


            

        === "solution" 

            |Montant|Si on rend 1|Si on rend 4|Si on rend 6|Pièces donnant un rendu minimal|Rendu minimal Rmin|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |8|Reste 7 de Rmin 2|Reste 4 de Rmin 1|Reste 2 de Rmin 2|4|1+1=2|
            |7|Reste 6 de Rmin 1|Reste 3 de Rmin 3|Reste 1 de Rmin 1|1 ou 6|1+1=2|
            |6|Reste 5 de Rmin 2|Reste 2 de Rmin 2|Reste 0 de Rmin 0|6|1+0=1|
            |5|Reste 4 de Rmin 1|Reste 1 de Rmin 1|$\emptyset$|1 ou 4|1+1=2|
            |4|Reste 3 de Rmin 3|Reste 0 de Rmin 0|$\emptyset$|4|1+0=1|
            |3|Reste 2 de Rmin 2|$\emptyset$|$\emptyset$|1|1+2=3|
            |2|Reste 1 de Rmin 1|$\emptyset$|$\emptyset$|1|1+1=2|
            |1|Reste 0 de Rmin 0|$\emptyset$|$\emptyset$|1|1+0=1|
            |0|$\emptyset$|$\emptyset$|$\emptyset$|$\emptyset$|0|


    !!! success "Question 5"


        === "énoncé"
            Quand le tableau précédent est complété, comment peut-on construire une liste de pièces optimale pour un certain montant  (par exemple pour 7) ?

        === "solution"
            On part de la ligne correspondant au montant et on regarde la colonne où on a noté la ou les pièces à enlever dans la solution optimale pour se ramener à une solution optimale d'un problème plus petit. On réitère jusqu'à ce qu'on atteigne le montant de base 0.
            
            Par exemple, pour 7 on lit qu'il faut retrancher 1 ou 6 à une solution optimale  ce qui nous ramène au montant $7 - 1=6$ ou $7-6=1$. Pour $6$ on lit qu'il faut retrancher 6 et on atteint alors le cas de base 0 et pour $1$ de même en retranchant 1. 

            Ainsi on retrouve les solutions optimales pour 7 :  $7 = 6 + 1 $ ou $7= 1 + 6$.


!!! note "Point de cours 2 : programmation dynamique et décomposition en sous-problèmes"

    La **programmation dynamique** est une méthode de conception d'algorithmes qui s'applique à des _problèmes d'optimisation_ où  la solution finale doit rendre maximale ou minimale une certaine fonction _objectif_. Un algorithme de programmation dynamique n'est pas une heuristique comme c'est souvent le cas avec les algorithmes gloutons, il est en général moins performant qu'un algorithme glouton, mais il détermine une solution exacte, pas une solution approchée.

    !!! example "Exemples où s'applique la programmation dynamique"
        |Problème|Entrées|Nature de la solution|Fonction objectif à optimiser|
        |:---:|:---:|:---:|:---:|
        |Rendu de monnaie|Un montant à rendre|Une liste de pièces de somme égale au montant|Le nombre de pièces doit être minimal|
        |Sac à dos|Listes de poids et de valeurs d'objets et une capacité de sac à dos|Une sélection d'objets compatible avec la capacité du sac|La somme des valeurs des objets doit être maximale|
        |Alignement de séquences|Deux séquences de gènes|Un alignement des deux séquences avec éventuellements des trous |La somme des  pénalités doit être  minimale, sachant que chaque trou ou différence dans l'alignement est  pénalisé|
        |Chemin minimal dans un triangle de nombres|Triangle de nombres|Un chemin du sommet vers la base du triangle|La somme des nombres sur le chemin doit être minimale|

    Voici les trois étapes de la **programmation dynamique** :

    *  __Étape 1 *Décomposition en sous-problèmes* :__ On exprime la solution optimale du problème en fonction de solutions optimales de _sous-problèmes similaires_  : on fait apparaître une **sous-structure optimale** à travers une **relation de récurrence**.
    *  __Étape 2  *Calcul et mémorisation des solutions des sous-problèmes* :__  On résout les _sous-problèmes_ en partant du _bas_ : les cas de base et en remontant vers le _haut_ : le problème initial, et on **mémorise les résultats intermédiaires dans une structure de données** (par exemple un tableau). 
    *  __Étape 3  *Construction de la solution finale* :__  À l'issue de l'étape 2, on a l'optimum de la fonction _objectif_ mais il reste à **construire  la solution finale**. On peut le faire en parcourant dans l'autre sens, du _haut_ vers le _bas_,  la structure de données où on a  mémorisé les résultats de  tous les _sous-problèmes_.
  

## En programmation dynamique on évite les redondances de calcul


!!! question "Exercice 2"

    !!! success "Question 1"

        Dans l'exercice 1 question 3 on a déterminé une relation de récurrence, qui dans un système monétaire fixé par une liste `pieces` de valeurs de pièces, permet d'exprimer une solution optimale pour un certain montant _M_  en fonction des solutions optimales pour les montants _M_ $-$ _P_ où _P_ décrit l'ensemble des valeurs du système monétaire.

        On met ainsi en oeuvre l'étape 1 caractéristique de la **programmation dynamique** : la _décomposition en sous-problèmes_.

        


        === "énoncé"

            Compléter ci-dessous le code de la fonction récursive `rendu_monnaie1` à l'aide de  la relation de récurrence déterminée dans l'exercice 1 question 3.

            {{ IDE('rendu_monnaie1', MAX_SIZE=90) }}

        === "solution 1"

            ~~~python title="" linenums='1'
            def rendu_monnaie1(montant, pieces):
                """Renvoie le nombre minimal de pièces pour rendre la monnaie
                sur montant avec le système monétaire pieces qui contient une pièce de 1"""
                if montant == 0:
                    return 0
                rmin = montant # montant pièces de 1, pire des cas
                for p in pieces:
                    if p <= montant:
                        if rendu_monnaie1(montant - p, pieces) + 1 <= rmin:
                            rmin = rendu_monnaie1(montant - p, pieces) + 1
                return rmin

            def test_rendu_monnaie1():
                assert rendu_monnaie1(10, [1, 2]) == 5
                assert rendu_monnaie1(8, [1, 4, 6]) == 2
                print("tests réussis")
                
            test_rendu_monnaie1()
            ~~~

        === "solution 2 plus efficace"

            Les deux lignes 9 et 10 de la solution 1 sont remplacées par une seule. Cela évite de faire deux fois l'appel `rendu_monnaie1(montant - p, pieces)`. Cette façon de procéder sera celle utilisée par la suite. Elle est très classique et plus efficace.

            ~~~python title="" linenums='1'
            def rendu_monnaie1(montant, pieces):
                """Renvoie le nombre minimal de pièces pour rendre la monnaie
                sur montant avec le système monétaire pieces qui contient une pièce de 1"""
                if montant == 0:
                    return 0
                rmin = montant # montant pièces de 1, pire des cas
                for p in pieces:
                    if p <= montant:
                        rmin = min(rmin, 1 + rendu_monnaie1(montant - p, pieces))
                return rmin

            def test_rendu_monnaie1():
                assert rendu_monnaie1(10, [1, 2]) == 5
                assert rendu_monnaie1(8, [1, 4, 6]) == 2
                print("tests réussis")
                
            test_rendu_monnaie1()
            ~~~


    !!! success "Question 2"

     
        === "énoncé"
            L'exécution du jeu de  tests unitaires pour `rendu_monnaie1` ne laissait guère de doutes sur la mauvaise complexité de l'algorithme implémenté. Dans cette question on considère le système monétaire simplifié constitué de deux pièces 1 et 2.

            1. Tester `rendu_monnaie1(35, [1, 2])` et comparer avec le temps mis pour déterminer la solution à la main. 
            
            2. Pour simplifier, on note `r(m)` l'évaluation de `rendu_monnaie1(m, [1, 2])`.
            
                * Dessiner l'arbre d'appels récursifs de `r(5)`.
                * On note $a(m)$ le nombre d'appels de fonctions  pour calculer `r(m)`. Exprimer $a(m)$ en fonction de $a(m-1)$ et $a(m-2)$ pour $m \geqslant 2$ (on comptera l'appel initial de `r(m)` et les appels récursifs). Sachant que $a(1)=2$ et $a(0)=1$, calculer les premiers termes. En ajoutant $1$ à chaque terme, quelle suite reconnaît-on ?
                * En déduire une estimation de la  complexité de `rendu_monnaie1` par rapport au montant d'entrée avec le système monétaire `[1, 2]`. Ce résultat peut se généraliser à tous les systèmes monétaires de plus d'une pièce.

        === "solution"

            Le rendu de monnaie optimal pour 35 est $18=17 \times 2 + 1$ et peut s'obtenir avec l'algorithme glouton.  

            En revanche, `rendu_monnaie1(35, [1, 2])` ne se termine pas dans un temps raisonnable et bloque la page web ce qui dénote une complexité très mauvaise.

            En dessinant l'arbre d'appels de `r(5)` on peut observer une forte redondance de calculs dans les appels récursifs imbriqués :
            
            * le calcul de  `r(5)`nécessite ceux de `r(4)` et `r(3)`
            * le calcul de `r(4)`nécessite ceux de `r(3)` et `r(2)`
            * le calcul de `r(3)`nécessite ceux de `r(2)` et `r(1)`
            * le calcul de `r(2)`nécessite ceux de `r(1)` et `r(0)`
            * le calcul de `r(1)` nécessite le calcul de `r(0)`

            Comme le système monétaire contient deux pièces 1 et 2, pour $m \geqslant 2$ on a  l'appel initial et deux appels récursifs donc $a(m)=1 + a(m-1)+a(m-2)$.
            Comme $a(1)=2$ et $a(0)=1$ on a la suite :

            $1, 2, 4, 7, 12, 20, 33 \ldots$

            En ajoutant $1$ à chaque terme, on reconnaît la suite de Fibonacci :

            $2,3,5,8,13,21,34 \ldots$

            Or on sait que le terme de rang $m$ de la suite de Fibonacci est égale à $c \times ((1+\sqrt{5})/2)^{m}$.

            On en déduit que par rapport à la taille $m$ du montant à rendre, le nombre d'appels récursifs et donc la complexité de l'algorithme (car le travail à faire par appel récursif est constant) est *exponentielle*, en 
            $O(((1+\sqrt{5})/2)^{m})$.

            

    !!! success "Question 3"


        === "énoncé"

            Dans le code ci-dessous, la fonction récursive `rendu_monnaie` est identique à `rendu_monnaie1` sauf qu'elle enregistre dans un dictionnaire `memo` toute solution de sous-problème calculée et que si le sous-problème a déjà sa solution stockée dans  `memo` alors  elle  la renvoie directement. Cette technique où le dictionnaire `memo` agit comme un _cache mémoire_ s'appelle la **mémoïsation**.

            1. Compléter le code de la fonction auxiliaire `rendu_monnaie` dans `rendu_monnaie_memo` ci-dessous.
            2. Chaque solution de sous-problème n'est calculée qu'une fois. Quel est le nombre maximal de sous-problèmes pour un montant d'entrée ? Quelle complexité peut-on attendre pour cet algorithme avec mémoïsation par rapport au montant d'entrée ?


            {{ IDE('rendu_monnaie_memo', MAX_SIZE=90) }}


        === "solution"

            On a $M$  sous-problèmes pour un montant $M$ : les montants inférieurs de $0$ à $M-1$. En comptant le problème initial cela donne $M+1$ solutions à calculer et donc une complexité *linéaire* en $O(M)$ par rapport au montant $M$.

            ~~~python title=""
            def rendu_monnaie_memo(montant, pieces):
                """Renvoie le nombre minimal de pièces pour rendre la monnaie
                sur montant avec le système monétaire pieces qui contient une pièce de 1"""
                
                
                def rendu_monnaie(montant, pieces):
                    if montant not in memo:
                        rmin = montant # montant pièces de 1, pire des cas
                        for p in pieces:
                            if p <= montant:
                                rmin = min(rmin, 1 + rendu_monnaie(montant - p, pieces))
                        memo[montant] = rmin
                    return memo[montant]
                
                memo = {0: 0}
                return rendu_monnaie(montant, pieces)


            def test_rendu_monnaie_memo():
                assert rendu_monnaie_memo(10, [1, 2]) == 5
                assert rendu_monnaie_memo(8, [1, 4, 6]) == 2
                systeme_euro = [1, 2, 5, 10, 20, 50, 100, 200, 500]
                assert rendu_monnaie_memo(49, systeme_euro) == 5
                assert rendu_monnaie_memo(76, systeme_euro) == 4
                print("tests réussis")
                
                
            test_rendu_monnaie_memo()
            ~~~



!!! question "Exercice 3"




    !!! success "Question 1"

     
        === "énoncé"

            Dans l'exercice 2, on a exploité la formule de récurrence mise en évidence par la _décomposition en sous-problèmes_ pour construire une solution avec un algorithme récursif, ce qui correspond à une descente du _haut_ (le problème initial) jusqu'au _bas_ (les cas de base). Les calculs (sélection de la meilleure solution parmi toutes celles des sous-problèmes) sont cependants effectués dans la phase de remontée du _bas_ vers le _haut_. 

            L'algorithme récursif est élégant mais cache la complexité des calculs puisque les sous-problèmes se chevauchent (contrairement aux algorithmes de type _Diviser Pour Régner_) et on a dû mettre en oeuvre une technique de **mémoïsation** pour éviter les redondances de calcul et enregistrer les solutions des sous-problèmes dans une structure de données.

            On souhaite dans cette question traduire dans un algorithme itératif la progression des calculs du _bas_ vers le _haut_ effectués dans le tableau de la question 4 de l'exercice 1. Pour construire la solution optimale d'un montant _M_, on parcourt tous les sous-problèmes d'un montant _m_ allant de 0 à _M_ et pour chaque _m_ on calcule la solution optimale (nombre minimal de pièces) comme pour l'algorithme récursif en tirant partie du fait que les solutions des sous-problèmes plus petits ont déjà été calculées dans le tableau `memo`.

            Compléter la fonction `rendu_monnaie_dyna`.

            {{ IDE('rendu_monnaie_dyna', MAX_SIZE=90) }}




        === "solution"


            ~~~python title=""
            def rendu_monnaie_dyna(montant, pieces):
                """Renvoie le nombre minimal de pièces pour rendre la monnaie
                sur montant avec le système monétaire pieces qui contient une pièce de 1
                """
                memo = [0 for _ in range(montant + 1)]
                for m in range(1, montant + 1):
                    memo[m] = m # m pièces de 1
                    for p in pieces:
                        if p <= m:
                            memo[m] = min(memo[m], 1 + memo[m - p])
                return memo[montant]


            def test_rendu_monnaie_dyna():
                assert rendu_monnaie_dyna(10, [1, 2]) == 5
                assert rendu_monnaie_dyna(8, [1, 4, 6]) == 2
                systeme_euro = [1, 2, 5, 10, 20, 50, 100, 200, 500]
                assert rendu_monnaie_dyna(49, systeme_euro) == 5
                assert rendu_monnaie_dyna(76, systeme_euro) == 4
                print("tests réussis")

                test_rendu_monnaie_dyna()
            ~~~

    !!! success "Question 2"

     

        On dispose désormais d'au moins deux algorithmes (un récursif et un itératif) permettant de déterminer l'optimum de la fonction _objectif_ c'est-à-dire le nombre minimal de pièces. Dans cette question, on met en œuvre l'étape 3 caractéristique de la **programmation dynamique** : la construction d'une solution finale. 

        Il suffit d'enregister pour chaque montant `m` de la boucle représentant un sous-problème, la valeur `p`  de la pièce qui ramène au sous-problème `m - p` donnant la solution optimale pour `m`. On peut ainsi remplir un tableau `choix` et quand on est arrivé en _haut_ (le montant du problème initial), on parcourt ce tableau `choix`  à rebours pour reconstruire une liste de pièces optimale.

        Compléter la fonction `rendu_monnaie_dyna_solution`. On prendra toujours la dernière pièce examinée qui permet de se ramener à un sous-problème optimal.

        {{ IDE('rendu_monnaie_dyna_solution', MAX_SIZE=90) }}



!!! note "Point de cours 3 : programmation dynamique et redondance des calculs"

    La **programmation dynamique** détermine une solution optimale d'un problème à partir des solutions optimales de sous-problèmes similaires (**sous-struture optimale**). Cela nous conduit naturellement à l'écriture d'un *algorithme récursif* de résolution. 
    
    Cependant, contrairement aux algorithmes **Diviser Pour Régner**, où les sous-problèmes sont indépendants, dans les problèmes de **programmation dynamique** les sous-problèmes peuvent se chevaucher. 

    Un algorithme *récursif* naïf va donc calculer plusieurs fois les solutions des mêmes sous-problèmes. La **mémoïsation** permet d'éviter ces redondances de calcul : on améliore notablement la _complexité temporelle_ (d'exponentielle à linéaire pour le rendu de monnaie) au prix d'une plus grande _complexité spatiale_ :

    * on enregistre chaque solution de sous-problème dans une structure de données `memo` (dictionnaire ou tableau qui permettent _l'accès en temps constant_)
    *  l'algorithme récursif vérifie d'abord si le sous-problème traité n'est pas déjà stocké dans `memo` avant de calculer sa solution et enregistre toute nouvelle solution dans `memo`
  
    En **programmation dynamique**, un algorithme *récursif* procède de _haut_ en _bas_ en décomposant d'abord le problème et il doit être *mémoisé* pour être efficace. Mais, avec un algorithme *itératif*, on peut aussi effectuer les calculs de _bas_ en _haut_ en progressant des plus petits sous-problèmes jusqu'aux plus grands et en enregistrant toutes les solutions calculées dans un tableau. 

    Dans tous les cas, l'objectif de la **programmation dynamique** est d'éviter
    _la redondance des calculs_ : on calcule toutes les solutions de sous-problèmes nécessaires mais une seule fois !



    ??? info "Différences entre _Diviser Pour Régner_ et _Programmation dynamique_"
        Les méthodes de **programmation dynamique** et **Diviser Pour Régner** permettent de résoudre un problème en le décomposant en sous-problèmes mais se distinguent en de nombreux points :
        
        * Dans la méthode **Diviser Pour Régner** les sous-problèmes sont indépendants et ne se chevauchent pas, alors qu'en  **programmation dynamique** cette contrainte n'existe pas et les sous-problèmes peuvent se chevaucher.
        * La méthode **Diviser Pour Régner** est choisie principalement avec l'objectif de réduire la *complexité temporelle*, alors qu'en **programmation dynamique** l'objectif principal est de construire une solution *correcte*. 
        * En général, avec **Diviser Pour Régner**  la taille des  sous-problèmes est une fraction de celle du problème initial, alors qu'en **programmation dynamique** elle peut être simplement décrémentée de quelques unités.

        En résumé, la **programmation dynamique**  s'applique  à une plus grande variété de problèmes. **Diviser Pour Régner** peut être vue comme un cas particulier de la **programmation dynamique** où la décomposition en sous-problèmes est toujours la même et où les sous-problèmes sont indépendants.
